%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

% Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor} 
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungszeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumerate}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}	

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um 
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern. 
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,	
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex, 
}

\lstset{%
  language=Haskell,
  literate={`}{\textasciigrave}1,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{01}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Funktionale Programmierung}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutoriumsaufgaben \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section*{1. GHC Installieren}
Installieren Sie den Glasgow Haskell Compiler wie im Whiteboard unter Inhaltsübersicht>Einrichten von Haskell angegeben. 
Falls Sie Probleme bei der Installation haben, fragen Sie ihren Tutor. 

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section*{2. Kommazahlen}
Notieren Sie sich ihre Erwartungen zu den folgenden Rechnungen. 
Führen Sie dann die Rechnungen in ghci aus. 
Stimmt das Ergebnis mit ihren Erwartungen überein?
Warum oder warum nicht?
\begin{enumerate}[a)]
\item \lstinline{0.3 / 3}
\item \lstinline{0.3 * 3}
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 3 ///////////////////
\section*{3. Bindungsstärke I: Zahlen}
Hier sind jeweils drei Ausdrücke mit einem Gleichheitszeichen verbunden. 
Klammern Sie jeden Ausdruck vollständig und streichen Sie den Ausdruck, der nicht passt. 
\begin{enumerate}[a)]
\item \lstinline{4 + 4 * 3 == 4 + (4 * 3) == (4 + 4) * 3}
\item \lstinline{2 ^ 3 ^ 5 == (2 ^ 3) ^ 5 == 2 ^ (3 ^ 5)}
\item \lstinline{5 * 5 `mod` 4 == 5 * (5 `mod` 4) == (5 * 5) `mod` 4}
\item \lstinline{sqrt 4 * mod 4 5 == (sqrt 4) * (mod 4 5) == sqrt (4 * mod 4 5)}
\item \lstinline{2 ** 7 * 8 == (2 ** 7) * 8 == 2 ** (7 * 8)}
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 4 ///////////////////
\section*{4. Bindungsstärke II: Boolean}
Geben Sie eine eindeutige Klammerung an und werten Sie die Ausdrücke aus.

\begin{enumerate}[a)]
\item \lstinline{4 < 8}
\item \lstinline{not (10/=5)}
\item \lstinline{6 < 2 && 4 >= 1}
\item \lstinline{not (1 == 7) || 7 >= 3}
\item \lstinline{12 == 11 || not (9 == 9)}
\item \lstinline{not (4 > 5) && 4 - 10 >= mod 25 11 || 2 ** 4 == 16 }
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 5 ///////////////////
\section*{5. Praktische Anwendung}
Der BMI berechnet sich nach der Formel:
\begin{align*}
   \text{bmi(m, l)}=\frac{m}{l^2} 
\end{align*}
wobei m das Gewicht in Kilogramm und l die Größe in Metern ist.
Schreiben Sie eine Funktion in Haskell, die den BMI einer Person berechnet. Vergessen Sie nicht, die
Signatur der Funktion anzugeben.
\begin{lstlisting}
   -- Beispiel
   bmi 70.3 1.75 = 22.955102040816325
\end{lstlisting}

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
